\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\usepackage{cancel}

\lhead{Снова о производных и интегралах}
\rhead{Неделя 08}

\begin{document}

\section{Снова о производных и интегралах}

\subsection{Дифференциал}

Линейный компонент приращения функции

$$ dy = f'(x)dx $$

$$ y = f(x), \frac{dy}{dx} = f'(x): \frac{dy}{dx} = \frac{f'(x)\cancel{dx}}{\cancel{dx}} $$

$$ d\big(F(x)\big) = f(x)dx $$

$$ \int f(x)dx $$

Применение: приближённые вычисления значений функции.

Пример:

$$ \sqrt[3]{31} = ? $$

$$ f(x) = x^{\frac{1}{3}}, x = 31 $$

$$ f'(x) = \frac{1}{3}x^{-\frac{2}{3}} = \frac{1}{3\sqrt[3]{x^2}} $$

$$ 3^3 = 27 \to x = 3, \Delta x = 4 $$

$$ f(x+\Delta x) = f(x) + f'(x)\Delta x $$

$$ \sqrt[3]{31} \simeq \sqrt[3]{27} + \frac{1}{3\sqrt[3]{4^2}} \simeq 3 + \frac{1}{3\cdot2.5} = 3.133 $$

$$ \sqrt[3]{31} = 3.141381, \Delta \simeq 0.01 $$

Контр-пример:

$$ \sqrt[5]{247} = ? $$

$$ f(x) = \sqrt[5]{x}, x = 247 $$

$$ f'(x) = \frac{1}{5}x^{\frac{1}{5} - \frac{5}{5}} = \frac{1}{5}x^{-\frac{4}{5}} = \frac{1}{5x^{\frac{4}{5}}} $$

$$ 3^5 = 243 \to \Delta x = 4 $$

$$ f(x+\Delta x) = f(x) + f'(x)\Delta x $$

$$ f(247) = \sqrt[5]{243} + \frac{1}{5\cdot4^{\frac{4}{5}}} $$

$$ \sqrt[5]{256} \simeq 3 $$

$$ f(247) = \sqrt[5]{3^5} + \frac{1}{5\cdot\sqrt[5]{256}} = 3 + \frac{1}{15} = 3 + 0.066 = 3.066 $$

$$ \sqrt[5]{247} = 3.033798, \Delta \simeq 0.033 $$

\subsection{Поиск корней функции}

Метод Ньютона-Рафсона

Пусть точка $x_1$ --- корень функции, а $x_0$ --- выбранная наугад точка. Тогда

$$ 0 \simeq f(x_0) + (x_1 - x_0)f'(x_0) $$

$$ x_1 \simeq x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} $$

проведём подбор:

$$ x_{i+1} \simeq x_i -\frac{f(x_i)}{f'(x_i)} $$ 

и остановимся, когда 

$$ | 0 - f(x_{i+1}) | \le \epsilon $$

где $\epsilon$ --- допустимая точность

\subsection{Геометрический и физический смысл производных}

$$ f(x) = 15x^4 + 8x^3 - 9x^2 + x - 3 $$

\includegraphics[scale=0.75]{deriv1.png}

$$ f'(x) = 60x^3 + 24x^2 - 18x + 1 $$

\includegraphics[scale=0.75]{deriv2.png}

$$ f''(x) = 180x^2 + 48x - 18 $$

\includegraphics[scale=0.75]{deriv3.png}

Области слева и справа --- области, где исходная функция выпуклая (вверх). 

Центр --- область, где исходная функция вогнута (выпуклая вниз).

Пусть S = путь, V = скорость, A = ускорение, J = рывок:

{\setstretch{1.5}
$$
\begin{array}{ccc|c|ccc}
f'''(x) & f''(x) & f'(x) & f(x) & \int f(x)dx & \iint f(x)dxdx  & \iiint f(x)dxdxdx \\
\hline
J & A & V & S &   &   & \\
  & J & A & V & S &   & \\
  &   & J & A & V & S & \\
  &   &   & J & A & V & S \\
\end{array}
$$
}

\subsection{Частные производные}

$$ u = f(x,y,z) $$

$$ \frac{\partial u}{\partial x} = f'_{x}(x,y,z) = \frac{\partial}{\partial x}f(x,y,z): y, z \sim const $$

$$ \frac{\partial u}{\partial y} = f'_{y}(x,y,z) = \frac{\partial}{\partial y}f(x,y,z): x, z \sim const $$

$$ \frac{\partial u}{\partial z} = f'_{z}(x,y,z) = \frac{\partial}{\partial z}f(x,y,z): x, y \sim const $$

Пример:

$$ f(x,y,z) = 3x^2 + e^y - \frac{1}{\sqrt{z}} $$

$$ f'_{x}(x,y,z) = 6x + \cancel{e^y} - \cancel{\frac{1}{\sqrt{z}}} $$

$$ f'_{y}(x,y,z) = \cancel{3x^2} + e^y - \cancel{\frac{1}{\sqrt{z}}} $$

$$ f'_{z}(x,y,z) = \cancel{3x^2} + \cancel{e^y} + \frac{1}{2\sqrt[3]{z^2}} = \frac{1}{2z\sqrt{z}} $$

Другой пример:

$$ f(x,y) = \frac{3x^3}{2y^2} $$
$$ f'_{x}(x,y) = \frac{9x^2}{2y^2} $$
$$ f'_{y}(x,y) = \frac{-3x^3 }{y^3} $$

Производные высших порядков --- или по одной переменной, или по разным:

$$ \frac{\partial^2u}{\partial x^2} = \frac{\partial}{\partial x}\Big(\frac{\partial u}{\partial x}\Big) = u''_{xx} $$

$$ \frac{\partial^2u}{\partial x \partial y} = \frac{\partial}{\partial x}\Big(\frac{\partial u}{\partial y}\Big) = u''_{xy} $$

Пример:

$$ f(x,y) = \frac{3x^3}{2y^2} $$

$$ f''_{xx}(x,y) = \frac{9x}{y^2} $$

$$ f''_{yx}(x,y) = \frac{-9x^2}{y^3} $$

\subsection{Поиск экстремумов функций двух аргументов}

$$f(x,y)$$

Является ли точка $x_0, y_0$ экстремумом?

Условие 1, необходимое:

$$f'_{x}(x_0, y_0) = 0 $$
$$f'_{y}(x_0, y_0) = 0 $$

$x_0, y_0$ --- стационарная точка функции

Условие 2, достаточное

Первые и вторые частные производные существуют и непрерывны в $x_0, y_0$

$$ f''_{xx}(x_0,y_0) \cdot f''_{yy}(x_0,y_0) - \big(f''_{xy}(x_0,y_0)\big)^2 > 0 $$

$$ f''{xx}(x_0, y_0) < 0 \to max $$
$$ f''{xx}(x_0, y_0) > 0 \to min $$

\subsection{Поиск экстремумов функций трёх аргументов}

$$ f(x,y,z) $$

Точка $ x_0, y_0, z_0 $ проверяется на экстремум:

$$
\mathbf{H} = 
\begin{bmatrix}
f''_{xx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{xy}(x_0, y_0, z_0) & f''_{xz}(x_0, y_0, z_0) \\
f''_{yx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{yy}(x_0, y_0, z_0) & f''_{yz}(x_0, y_0, z_0) \\
f''_{zx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{zy}(x_0, y_0, z_0) & f''_{zz}(x_0, y_0, z_0) \\
\end{bmatrix}
$$

Вычисляются значения трёх уголовых миноров (первый --- число, остальные --- детерминанты):

$$
\Delta_1 = f''_{xx}(x_0, y_0, z_0)
$$

$$
\Delta_2 = 
\begin{vmatrix}
f''_{xx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{xy}(x_0, y_0, z_0)\\
f''_{yx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{yy}(x_0, y_0, z_0)\\
\end{vmatrix}
$$

$$
\Delta_3 = 
\begin{vmatrix}
f''_{xx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{xy}(x_0, y_0, z_0) & f''_{xz}(x_0, y_0, z_0) \\
f''_{yx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{yy}(x_0, y_0, z_0) & f''_{yz}(x_0, y_0, z_0) \\
f''_{zx}(x_0, y_0, z_0) & f''_{zy}(x_0, y_0, z_0) & f''_{zz}(x_0, y_0, z_0) \\
\end{vmatrix}
$$

Минимум в точке $ x_0, y_0, z_0 $:

$$
\begin{cases}
\Delta_1 > 0 \\
\Delta_2 > 0 \\
\Delta_3 > 0
\end{cases}
$$

Максимум в точке $ x_0, y_0, z_0 $:

$$
\begin{cases}
\Delta_1 < 0 \\
\Delta_2 > 0 \\
\Delta_3 < 0
\end{cases}
$$

\subsection{Двойное интегрирование}

$$ \int_{a}^{b} \int_{c}^{d} f(x,y)dydx$$

$$ \int_{a}^{b} \Big(\int_{c}^{d} f(x,y)dy\Big)dx$$

$$ \int_{2}^{3} \int_{0}^{1}x^2y^3dydx = \int_{2}^{3}\Big(x^2\frac{1}{4}y^4\Big|_{y=0}^{y=1}\Big)dx = \int_{2}^{3}\Big(\frac{1}{4}x^2\cdot1 - \cancel{\frac{1}{4}x^2\cdot0}\Big)dx = $$

$$ = \int_{2}^{3}\frac{1}{4}x^2dx = \frac{1}{12}x^3\Big|_{x=2}^{x=3} = \frac{27}{12} - \frac{8}{12} = \frac{19}{12} $$

Двойной интеграл --- площадь или объем?

Ограничим фигуру графиками функций:

$$ y = x^2 - 3 $$
$$ y = 3x + 5 $$

\includegraphics[scale=0.75]{iint1.png}

Найдем решение системы уравнений

$$
\begin{cases}
y = x^2 - 3 \\
y = 3x + 5
\end{cases}
$$

$$ x_1 \simeq -1.7, x_2 \simeq 4.7 $$

Обход графика: по x слева направо, по y снизу вверх.

$$ -1.7 \leq x \leq 4.7 $$
$$ x^2-3 \leq y \leq 3x+5 $$

\clearpage
Запишем двойной интеграл:

$$ A = \int_{-1.7}^{4.7} \int_{x^2-3}^{3x+5} dydx = $$

$$ \int_{-1.7}^{4.7} \Big(y\Big|_{x^2-3}^{3x+5}\Big)dx = \int_{-1.7}^{4.7}(3x+5-x^2+3)dx = \int_{-1.7}^{4.7}(-x^2+3x+8)dx = $$

$$  = -\frac{1}{3}x^3+\frac{3}{2}x^2+8x\Big|_{-1.7}^{4.7} = -\frac{1}{3}4.7^3+\frac{3}{2}4.7^2+8(4.7) - \big(-\frac{1}{3}(-1.7)^3+\frac{3}{2}(-1.7)^2+8(-1.7)\big) = 43.7547 $$

Альтернативный взгляд на вещи:

площадь сегмента между корнями под прямой:

$$ \int_{-1.7}^{4.7} (3x + 5)dx $$

площадь сегмента между корнями под параболой:

$$ \int_{-1.7}^{4.7} (x^2 - 3)dx $$

Итоговая площадь:

$$ \int_{-1.7}^{4.7} (3x + 5)dx - \int_{-1.7}^{4.7} (x^2 - 3)dx $$

Сегмент параболы ниже оси X (отрицательная площадь) при вычитании станет положительным. На эту величину площадь увеличится.

Сегмент параболы выше оси (положительная площадь) отнимется от площади под линейным графиком.

\includegraphics[scale=0.75]{iint2.png}

$$ \int_{-1.7}^{4.7} (3x + 5)dx - \int_{-1.7}^{4.7} (x^2 - 3)dx = 60.8 - 17.0453 = 43.7547 $$

\end{document}
